\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[francais]{babel} 
\usepackage[top=4cm, bottom=4cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headerzs
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers 
\usepackage{geometry} % Required to change the page size to A4
\geometry{a4paper} % Set the page size to be A4 as opposed to the default US Letter
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{float} % Allows putting an [H] in \begin{figure} to specify the exact location of the figure
\usepackage{wrapfig} % Package pour des images "inline" -> allignée dans un texte
\usepackage{amsmath} %Used for matrix \begin{bmatrix} ...
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
%% Packages for UML diagramme
\usepackage{AddOn/tikz-uml}
%% Package for automata
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\linespread{1.2} % Interligne

%\setlength\parindent{0pt} % Uncomment to remove all indentation from paragraphs

\graphicspath{{Pictures/}} % Specifies the directory where pictures are stored
\setlength{\parindent}{17pt} % Indentation




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%        Header        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % Centre header + footer
\rhead{Rapport de conception} % Right header
\lhead{Simulation Multi-Agent} % Left header
\rfoot{Page \thepage/\pageref{LastPage}} % Center footer
\lfoot{} % Left footer

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt} % Ligne au dessus du footer

\begin{document}

\begin{titlepage}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%        FIRST PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE }\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large}\\[1.5cm] % Major heading such as course name


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Simulation multi-agent\\Évolution et compétition d'espèces\\Rapport de conception}\\[0.4cm] % Title of your project
\HRule \\[1.5cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION - FIRST PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Etudiants :}\\
Justin \textsc{Goutey}\\
Maxime \textsc{Sibellas} % Compagny manager's Name
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Enseignant :}\\
David \textsc{Hill}
\end{flushleft}
\end{minipage}
\vfill
\vfill

\begin{figure}[H]

\begin{minipage}{0.40\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{isima}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{pkmn}
\end{minipage}
\end{figure}

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage} % End of first page



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents % Include a table of contents

\newpage % Begins the CdC on a new page instead of on the same page as the table of contents 


\chapter{État sur l'évolution du sujet} % Description des demandes du clients
\section{Entités \& comportements}
Lors de la phase d'analyse du projet, nous avions définis nos agents et leur comportement au sein d'une même espèce ainsi qu'avec une espèce différente. Durant l'implémentation du projet, nous avons dû faire des choix concernant certains comportements entre les agents ou encore concernant leur évolution.\\
Voici un récapitulatif des fonctionnalités de la simulation qui ont été revu lors de l'implémentation :
\begin{description}
\item[La gestation :] au lieu de pondre dans le nid, l'agent se contente de se rapprocher de ce dernier afin de donner naissance directement à un jeune individu.
\item[L'influence en temps réel :] l'utilisateur devait pouvoir modifier le climat pour déclencher des phénomènes favorisant une espèce. Cela avait pour but d'étudier les effets d'un phénomène conséquent sur l'écosystème représenté dans la simulation. Cela n'a pas été implémenté pour cause de manque de temps et parce que nous avons décidé de nous recentrer sur l'étude de l'occupation de territoire plus que sur l'évolution démographique.
\end{description}

Le diagramme de classe final des entités est le suivant :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzumlset{fill class=white}
\umlclass[type=class, x=5]{Individu}{
    static int compteur\_\\
    int x\_\\
    int y\_\\
    int pointsDeVie\_\\
    int attaque\_\\
    int age\_\\
    bool conflit\_\\
    Individu * adversaire\_\\
    bool porteOeuf\_\\
    int tempoPonte\_}{}
\umlclass[type=class,x=2,y=-7]{Glace}{
        static int xNid\_\\
    static int yNid\_}{}
\umlclass[type=class,x=8,y=-7]{Feu}{
    static int xNid\_\\
    static int yNid\_
        }{}

\umlinherit[geometry=-|]{Glace}{Individu}
\umlinherit[geometry=-|]{Feu}{Individu}

\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de classe}
\end{center}
\end{figure}
\section{Résultats étudiés}
Nous avons fait le choix d'étudier l'occupation du territoire par les entités à chaque fin de simulation. Pour cela, nous lançons \textit{n} simulations de \textit{m} itérations, puis à chaque fin de simulation nous sauvegardons la matrice représentant le terrain. Ces matrices sont superposées pour obtenir une unique matrice "résumant" les \textit{n} simulations.\\
Nous avons tout de même étudié l'évolution démographique des entités en relevant le nombre de mort et le nombre de naissance à chaque itérations afin de vérifier que notre modèle de simulation soit correct.\\
Toutes les études de résultats seront décrites dans le chapitre 3 de ce rapport.

\chapter{Conception \& implémentation du projet}
\section{Conception et implémentation du moteur de la simulation}
\subsection{Entité de simulation : le gestionnaire}
Le gestionnaire est la classe qui centralise toutes les opérations de la simulation. Il contient toutes les données de la simulation :
\begin{description}
\item[Le nombre] d'individu de chacune des espèces
\item[Un conteneur] d'individu de chacune des espèces
\item[Une carte à l'instant t] de la position des individus
\item[Une carte à l'instant t+1] de la position des individus
\item[Les conteneurs] de chacune des données à récupérer pour l'étude de la simulation
\end{description}
De ce fait, le gestionnaire respecte le patron \textbf{singleton} : il ne peut être créé qu'un seul gestionnaire. A chaque fin de simulation, il est détruit et remplacer par un nouveau.\\
La classe de l'objet Gestionnaire se détaille ainsi :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzumlset{fill class=white}
\umlclass[type=class]{Gestionnaire}{
    static int compteur\_\\
    int nbFeu\_\\
    int nbGlace\_\\
    vector$<$Feu*$>$ feu\_\\
    vector$<$Glace*$>$ glace\_\\
    vector$<$vector$<$Individu*$>>$ carte\_\\
    vector$<$vector$<$Individu*$>>$ nextMap\_\\
    vector$<$int$>$ naissancesGlace\_\\
    vector$<$int$>$ mortsGlace\_\\
    vector$<$int$>$ naissancesFeu\_\\
    vector$<$int$>$ mortsFeu\_
    }{}
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de la classe Gestionnaire}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Structure de la simulation : interfaçage entre les entités}
Durant la conception de notre simulation, nous avons souhaité avoir un code source lisible et aisément modifiable pour pouvoir ajouter, modifier ou enlever des étapes de la simulation. Pour cela, nous avons fait en sorte que le gestionnaire soit une interface réunissant toutes les actions effectuées sur chacune des classes de la simulation. De ce fait, c'est l'entité du Gestionnaire qui déclenche l'effet des itérations pour chacune des entités de la simulation.\\
Dans ce contexte, le gestionnaire respecte le patron \textbf{médiateur} qui a pour but d'unifier les interfaces dans un programme.


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzumlset{fill class=white}
\umlclass[type=class, y=-3]{Gestionnaire}{}{}
\umlclass[type=class,x=6]{Individu}{}{}
\umlclass[type=class,x=4,y=-6]{Feu}{}{}
\umlclass[type=class,x=8,y=-6]{Glace}{}{}

\umlinherit[geometry=|-|]{Glace}{Individu}
\umlinherit[geometry=|-|]{Feu}{Individu}
\umluniassoc[geometry=-|, arg=mediator]{Individu}{Gestionnaire}
\umluniassoc[geometry = |-, arg=interface]{Gestionnaire}{Feu}
\umluniassoc[geometry=|-|, arg=interface]{Gestionnaire}{Glace}
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme du patron médiateur}
\end{center}
\end{figure}



\section{Visualisation des résultats}
Nous avons fait le choix de ne pas ajouter d'interface graphique à notre simulation pour nous focaliser sur les résultats. A la place, nous avons développé un programme générant une analyse spectrale de nos simulations en utilisant la bibliothèque graphique OpenGL3.3. Ce programme récupère notre matrice cumulée et affiche un graphique tri-dimensionnel du taux de présence sur la carte à la fin de l'exécution du programme.

\chapter{Résultats}
\section{Étude des ressources}
Chacun des tests suivant ont été réalisés avec les paramètres suivants :
\begin{description}
\item[200] itérations par simulation
\item[30] simulations par exécution
\item[30] individus de chaque espèce à l'initialisation
\item[50] unités de largeur et de hauteur pour le terrain
\end{description}
Le programme obtient les temps d'exécution suivants (via la commande time) :
\begin{verbatim}
real	1m38.374s
user	1m37.880s
sys	0m0.304s
\end{verbatim}
\subsection{Profiling}
En utilisant un profiler de type gprof, nous pouvons avoir un récapitulatif du temps pris lors du programme à l'appel de certaines fonctions. Cela peut aider à optimiser le programme en diminuant le temps d'exécution d'une fonction régulièrement appelée par exemple.\\
Voici le résultat du profiling de notre simulation :
\begin{verbatim}
  %   cumulative   self      
 time   seconds   seconds     name    
  5.44      4.18     4.18    vector<Individu*, std::allocator<Individu*> >
                             ::vector(vector<Individu*, std::allocator
                             <Individu*> > const&)
  5.09      8.09     3.91    std::__cxx1998::vector<Individu*, 
                             std::allocator<Individu*> >
                             ::size() const
  3.62     10.87     2.78    std::__cxx1998::_Vector_base<Individu*, 
                             std::allocator<Individu*>
                             >::_M_create_storage(unsigned long)
  3.42     13.50     2.63    std::__cxx1998::_Vector_base<Individu*, 
                             std::allocator<Individu*>
                             >::~_Vector_base()
\end{verbatim}
Ce sont les quatre méthodes les plus appelées du programme. On y trouve les fonctions d'allocation de la map (n\degre 1), l'accès à la taille d'un vector (n\degre 2), l'allocation de mémoire dans un vector (n\degre 3) ainsi que le destructeur des vectors (n\degre 4).\\
Une méthode d'optimisation de l'algorithme serait donc de diminuer le nombre de création de vector. Une solution serait de remettre à zéro les vectors d'Individu à chaque fin de simulation plutôt que de détruire tout le gestionnaire et en recréer un.

\subsection{Valgrind}
Le résultat de l'exécution de valgrind sur notre programme est le suivant :
\begin{verbatim}
HEAP SUMMARY:
in use at exit: 242,144 bytes in 1,389 blocks
total heap usage: 226,461,364 allocs, 226,459,975 frees,
         97,222,819,107 bytes allocated

LEAK SUMMARY:
    definitely lost: 66,576 bytes in 1,387 blocks
    indirectly lost: 0 bytes in 0 blocks
      possibly lost: 0 bytes in 0 blocks
    still reachable: 175,568 bytes in 2 blocks
         suppressed: 0 bytes in 0 blocks
\end{verbatim}

Compte tenu du nombre d'allocation et de la taille de la mémoire allouée, les pertes sont acceptables.



\section{Résultats de simulation}
\subsection{Analyse spectrale du résultat}
Afin d'étudier et de rendre compte de l'état final de nos simulations, nous avons enregistré des matrices cumulées représentant la somme des états finaux pour chaque espèce à la fin des simulations afin de se rendre compte du comportement global des individus. Ainsi à chaque unité d'espace est associé le nombre de simulation pour lesquelles un individu était sur cette case lors de la fin de la simulation.\\
A l'état initial, les individus sont aléatoirement répartis sur la carte.

\paragraph{Simulation n\degre1}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{SMA_feu_25_300_30x30_15f15g}\\
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{SMA_glace_25_300_30x30_15f15g}
\end{tabular}
\end{center}

\caption{Analyse spectrale de l'état final des populations : Feu en haut, Glace en bas}
\end{figure}

La simulation étudiée ici a pour paramètres :
\begin{description}
\item[25] simulations
\item[300] itérations par simulation
\item[15] entités de chaque population à l'initialisation du terrain
\item Un terrain de taille \textbf{30} x \textbf{30}
\end{description}
L'analyse spectrale montre bien que les entités finissent la plus part du temps par se regrouper dans des zones spécifiques : le nid de l'espèce. Cela s'explique par la naissance des petits dans ces zones et le fait qu'ils y restent le temps de devenir plus fort. Cependant, il reste des cas où les individus s'éloignent loin de ces zones pour découvrir et explorer d'autres zones du terrain.\\
Pour cette simulation, l'espèce Feu possède plus d'individu et sécurise plus de territoire que l'espèce Glace.
 
 \paragraph{Simulation n\degre2}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{SMA_feu_25_500_100x100_30f30g}\\
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{SMA_glace_25_500_100x100_30f30g}
\end{tabular}
\caption{Analyse spectrale de l'état final des populations : Feu en haut, Glace en bas}
\end{center}
\end{figure}
La simulation étudiée ici a pour paramètres :
\begin{description}
\item[25] simulations
\item[500] itérations par simulation
\item[30] entités de chaque population à l'initialisation du terrain
\item Un terrain de taille \textbf{100} x \textbf{100}
\end{description}
Sur cette analyse aussi, nous voyons le regroupement des individus aux abords du nid de leur espèce. De plus, le nombre d'individu de l'espèce Glace semble être plus faible que celui de l'espèce Feu.\\
Les résultats de cet ensemble de simulations sont semblables aux résultats précédents : le positionnement des entités est très semblable.\\
Les individus de type Feu semblent se regrouper sur tout un côté du terrain et pas uniquement dans la zone du nid. C'est un comportement que nous avons repéré sur plusieurs simulations. Cela peut être du au comportement que nous avons programmé ou bien à la graine utilisé de l'aléa du mersenne twister.


\subsection{Analyse démographique du déroulement de la simulation}
En considérant les mêmes simulations que précédemment, nous allons étudier la courbe des naissances et des morts cumulées. Ces mesures sont des valeurs moyennes obtenues en mesurant le nombre de naissances et de morts au cours du temps puis en divisant par le nombre d'itérations écoulées.
\paragraph{Simulation n\degre1\\}
\begin{center}
\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{SMA_demo_feu_25_300_30x30_15f15g}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{SMA_demo_glace_25_300_30x30_15f15g}
\end{tabular}
\caption{Analyse démographique au cours du temps: Feu à gauche, Glace à droite}
\end{figure}
\end{center}
La courbe du nombre de naissance au cours du temps est en rouge et la courbe des morts au cours du temps est en bleu. On distingue nettement une différence de comportement entre les deux espèces : les individus de type Glace semblent avoir plus de mal à se reproduire que l'espèce Feu alors que les comportements de morts sont semblables. Cela explique la perte de territoire part l'espèce Glace étudiée avec l'analyse spectrale.
\paragraph{Simulation n\degre2\\}
\begin{center}
\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{SMA_demo_feu_25_500_100x100_30f30g}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{SMA_demo_glace_25_500_100x100_30f30g}
\end{tabular}
\caption{Analyse démographique au cours du temps: Feu à gauche, Glace à droite}
\end{figure}
\end{center}
Sur cette simulation, on remarque encore une fois un taux de mortalité beaucoup plus faible ainsi qu'un taux de natalité beaucoup plus fort chez l'espèce Feu que chez l'espèce Glace. Ces résultats expliquent la répartition du territoire étudiés plus haut.\\
Cette grande différence est sans doute due au tirage aléatoire des valeurs de déplacement, de l'initialisation des caractéristiques de nos individus ...

\chapter{Conclusion}
Ce TP nous a montré les difficultés à concevoir et prévoir le déroulement de la conception d'un gros programme. Les risques à prévoir, la deadline à respecter, tout cela amène l'ingénieur à réfléchir en amont de la conception. Les outils d'étude en sa disposition comme le diagramme de Gantt ne sont pas suffisant, un plan d'évaluation et de gestion de risque est nécessaire pour contrer le moindre aléa de son planning.\\
De plus, si l'étude du projet n'est pas parfaite, il faut prendre le temps de revoir les patrons de conception sans quoi le code source sera mal structuré.\\ \\
Ce nous a permis d'appréhender le principe de la simulation multi-agent tout en nous permettant de nous impliquer dans un projet long auquel nous pouvions apporter n'importe quelle touche personnelle. C'est pour cela que nous avons choisi d'y ajouter une interface de traitement de données avec l'analyse spectrale 3D. Apprendre à utiliser la bibliothèque OpenGL était un défi personnel pour notre 2ème année à l'ISIMA et ce projet nous en a donner l'opportunité.

\end{document}